% Created 2017-12-19 Tue 00:54
\documentclass[a4paper, unicode]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[russian]{babel}             % Russian translations
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}     % Mathematic symbols, theorems, etc.
\usepackage{gensymb}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\author{Дмитрий Мухутдинов}
\date{\today}
\title{Домашние задания по теории кодирования, глава 7}
\hypersetup{
 pdfauthor={Дмитрий Мухутдинов},
 pdftitle={Домашние задания по теории кодирования, глава 7},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 8.3.5)}, 
 pdflang={Russian}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Задача 1}
\label{sec:orgheadline1}
Дана последовательность (0, 1, 0, 0, 1, 1, 0, 0, 0, 1, 1, 1)
Каково минимально возможное количество регистров L в ЛРОС, порождающем данную
последовательность?
\(L \leq 4\), так как период генерируемой последовательности не больше \(2^L -
  1\), а нам дана непериодическая последовательность длины 12.

\(L \leq 5\), так как в данной последовательности встречается повторяющаяся
подпоследовательность длины 4: (0, 0, 1, 1), причем в первом вхождении за ней
следует бит 0, а во втором - 1. 

Пусть \(L = 5\). Тогда, в частности, \((c, 00110) = 0\) и \((c, 01100) = 0\). Из
этого следует, что либо \(c_1 = c_2 = c_3 = 0\), либо \(c_1 = c_2 = c_3 = 1\).

В первом случае, так как \((c, 11000) = 1\), то \(c_0 = 1\). Так как \((c, 10001) =
  1\), из этого следует, что \(c_4 = 0\). То есть, в сумме участвует только первый
бит регистра. Но это невозможно, т. к., например, \((c, 01001) = 1\).

Во втором случае, так как \((c, 00011) = 1\), то \(c_4 = 0\), и так как
\((c, 11000) = 1\), то \(c_0 = 0\), то есть функция является сложением второго,
третьего и четвертого битов регистра. Но это невозможно, т. к. \((c, 10010) = 0\).

Следовательно, \(L \leq 6\). Для \(L = 6\) ЛРОС существует, \(c = 101100\).

10 следующих символов последовательности: (1, 0, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 0).

Схема ЛРОС:
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/flyingleafe/mda.jpg}  

\section{Задача 6}
\label{sec:orgheadline2}
Длина кода \(n = 31\). \(2^5 - 1 = 31\), следовательно, циклотомические класса
примитивного элемента поля \(GF(q^5)\).

Циклотомические классы:

\(C_0 = \{0\}\)

\(C_1 = \{1, 2, 4, 8, 16\}\)

\(C_3 = \{3, 6, 12, 24, 17\}\)

\(C_5 = \{5, 10, 20, 9, 18\}\)

\(C_7 = \{7, 14, 28, 25, 19\}\)

\(C_11 = \{11, 22, 13, 26, 21\}\)

\(C_15 = \{15, 30, 29, 27, 23\}\)

Чтобы код мог исправлять \(t = 3\) ошибки, нужно, чтобы он имел минимальное
расстояние не менее \(d = 2t + 1 = 7\). Для этого его порождающий многочлен
должен быть НОК от произведения \(M_b(x) \cdot ... \cdot M_{b + 5}(x)\).

Так как если \(i\) и \(j\) лежат в одном циклотомическом классе, то \(M_i(x) =
  M_j(x)\), можно взять \(g(x) = M_1(x) \cdot M_3(x) \cdot M_5(x)\).

\(M_1(x) = x^5 + x^2 + 1\)

\(M_3(x) = x^5 + x^4 + x^2 + 1\)

\(M_5(x) = x^5 + x^2 + x + 1\)

(Минимальные многочлены вычислялись на листке бумаги раскрытием скобок в
произведении \(M_i(x) = \prod_{j \in C_i} {(x - \alpha^j)}\), эти выкладки
слишком длинны и трудоемки для того, чтобы приводить их здесь).

Cледовательно, g(x) = (x\(^{\text{5}}\) + x\(^{\text{2}}\) + 1)(x\(^{\text{5}}\) + x\(^{\text{4}}\) + x\(^{\text{2}}\) + 1)(x\(^{\text{5}}\) + x\(^{\text{2}}\) + x + 1)
= x\(^{\text{15}}\) + x\(^{\text{14}}\) + x\(^{\text{12}}\) + x\(^{\text{11}}\) + x\(^{\text{9}}\) + x\(^{\text{8}}\) + x\(^{\text{7}}\) + x\(^{\text{6}}\) + x\(^{\text{5}}\) + x\(^{\text{4}}\) + x\(^{\text{2}}\) + x + 1

\[ G = \left( \begin{array}{ccccccccccccccccccccccccccccccc}
  1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  ... \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 
  \end{array} \right)
  \]

Пример кодового слова:
\[ c = \left( \begin{array}{ccccccccccccccccccccccccccccccc}
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  
  \end{array} \right)
  \]

Вектор с тремя ошибками:
\[ c = \left( \begin{array}{ccccccccccccccccccccccccccccccc}
  1 & 1 & \textcolor{red}{1} & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \textcolor{red}{0} & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & \textcolor{red}{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  
  \end{array} \right)
  \]
\end{document}
